<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://silverailscolo.github.io/ejb/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://silverailscolo.github.io/ejb/" rel="alternate" type="text/html"/><updated>2024-06-13T12:42:27+00:00</updated><id>https://silverailscolo.github.io/ejb/feed.xml</id><title type="html">EJB’s site</title><entry xml:lang="nl"><title type="html">Bouw zelf een AGA Display</title><link href="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/smartovendisplay/" rel="alternate" type="text/html" title="Bouw zelf een AGA Display"/><published>2024-04-25T00:00:00+00:00</published><updated>2024-04-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/smartovendisplay</id><content type="html" xml:base="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/smartovendisplay/"><![CDATA[<p>Zoals je <a href="/ejb/house/smart.html#oven">hier</a> misschien hebt gelezen, wilde ik een herinnering/aanduiding maken voor ons AGA-keukenfornuis. Dit is mijn oplossing:</p> <figure><img src="/ejb/assets/img/house/smart/agadisplay_IMG9388.jpg" alt="Het complete display in gebruik" class="img-fluid"/><figcaption class="kleiner">Het complete display</figcaption></figure> <h3 id="benodigde-hardware">Benodigde hardware</h3> <ul> <li><a href="https://www.raspberrypi.com/documentation/microcontrollers/raspberry-pi-pico.html">Raspberry Pico W</a></li> <li><a href="https://www.waveshare.com/wiki/Pico-OLED-1.3">Waveshare 1.3” Pico OLED</a> display</li> <li>USB-A naar USB-C cable</li> <li><a href="https://thonny.org">Thonny IDE</a> voor <a href="https://micropython.org">MicroPython</a> om de picoW te programmeren</li> <li><a href="https://www.home-assistant.io">HomeAssistant</a> geabonneerd op <a href="https://mqtt.org">MQTT</a> berichten</li> <li>Automatiseringen ingesteld in HomeAssistant die reageren op</li> <li>Stroomsensor-ingang voor je fornuis naar HomeAssistant, bijv. <a href="https://www.myenergi.com/product/harvi/">myenergi harvi</a> (minimaal 2 CT-klemmen voor een 3-fase installatie)</li> </ul> <h3 id="stroom-meten">Stroom meten</h3> <p>Monteer in de meterkast of een andere veilig bereikbare plek CT-klemmen rond 2-3 aders naar de AGA. Ik heb compacte myenergi klemmen besteld.</p> <div class="row"> <div class="col-sm"> <figure><img src="/ejb/assets/img/house/smart/CT_clamps-IMG_9186.jpg" alt="CT2 klemmen in meterkast" class="img-fluid"/><figcaption class="kleiner">CT2 klemmen in meterkast</figcaption></figure> </div> <div class="col-sm"> <figure><img src="/ejb/assets/img/house/smart/harvi_inside-IMG_9183.jpg" alt="aansluiting in de harvi" class="img-fluid"/><figcaption class="kleiner">CT2/3 aansluiting in de harvi</figcaption></figure> </div> Verbind de draden van de CT klemmen aan ongebruikte inputs op de harve. Ze verschijnen danals sensors in de Home Assistant myenergi integratie. ### Code Download de [micropython code](/ejb/assets/python/ovendisplay-main.py) en installeer die op de PicoW via de applicatie Thonny. ### Home Assistant instellingen Voeg in HomeAssistant in configuration.yaml definities toe voor input_number sensors; <figure><img src="/ejb/assets/img/house/smart/ha_ct2_inputnumber.png" alt="HA Invoerscherm CT2 instellingen" class="img-fluid"/><figcaption class="kleiner">HA Invoerscherm CT2 instellingen</figcaption></figure> Voeg AAN/UIT-Automations toe voor elk element van je fornuis, bijvoorbeeld om aan te geven dat de Bakoven is ingeschakeld: ``` alias: AGA Baking Oven ON description: "" trigger: - platform: numeric_state entity_id: - sensor.ct2_actueel_vermogen above: 820 below: 960 condition: [] action: - service: input_boolean.turn_on data: {} target: entity_id: input_boolean.aga_baking_oven mode: single ``` Voeg in HomeAssistant input_boolean (Aan/Uit) sensoren toe voor elk item op je fornuis, bijvoorbeeld: ``` alias: AGA turns OFF CT2 description: "" trigger: - platform: numeric_state entity_id: - input_number.ct2_actueel below: 1 for: hours: 0 minutes: 1 seconds: 0 - platform: numeric_state entity_id: - sensor.ct2_ct3 below: 1 for: hours: 0 minutes: 1 seconds: 0 condition: [] action: - service: input_boolean.turn_off data: {} target: entity_id: - input_boolean.aga_grill - input_boolean.aga_baking_oven - input_boolean.aga_roasting_oven mode: single ``` <figure><img src="/ejb/assets/img/house/smart/ha_bakingoven_input_setting.png" alt="HA Invoerscherm oven" class="img-fluid"/><figcaption class="kleiner">HA Invoerscherm oven</figcaption></figure> Voeg MQTT-onderwerpen toe in HomeAssistant `configuration.yaml`: ``` mqtt_statestream: base_topic: homeassistant publish_attributes: false publish_timestamps: false include: entities: - input_boolean.aga_warming_oven - input_boolean.aga_boiling_plate - input_boolean.aga_simmer_plate - input_boolean.aga_baking_oven - input_boolean.aga_roasting_oven - input_boolean.aga_grill entity_globs: - input_boolean.aga_* # MQTT subscribe to PicoW mqtt: sensor: - name: "Timer A" unique_id: "timer_a" state_topic: "picow/timerA/running" - name: "Timer B" unique_id: "timer_b" state_topic: "picow/timerB/running" ``` Meer over MQTT voor sensoren van PicoW micropython [hier](https://github.com/agners/micropython-ha-mqtt-device) Aanpassen voor jouw situatie, bijv. - MQTT berichten-formaat - Verbindingsnamen en triggerstromen van de onderdelen van je fornuis (kijk naar sensor.ct2\_ hierboven) Omdat de [myenergi harvi](https://www.myenergi.com/product/harvi/) wordt gevoed vanuit de CT-klemmen, is er iets meer tweaking nodig. Om de stroomsensoren op nul te zetten als er geen PV- of AGA-stroom door de klemmen loopt, heb ik een timer van 2 minuten gemaakt die elke minuut wordt gereset als er een (niet-nul) meting van de myenergi-server binnenkomt in de Home Assistant myenergi-integratie. Als deze timer uiteindelijk afloopt, betekent dit dat noch de PV-panelen noch het fornuis stroom verbruiken, en een automatisering zet `input_number.ct2_actueel` en `input_number.ct3_actueel` terug naar 0. Als u deze info nodig hebt, open dan een [Issue](https://github.com/silverailscolo/ejb/issues) op deze site. </div>]]></content><author><name></name></author><category term="software"/><category term="hardware"/><category term="smart-home"/><summary type="html"><![CDATA[Zoals je hier misschien hebt gelezen, wilde ik een herinnering/aanduiding maken voor ons AGA-keukenfornuis. Dit is mijn oplossing:]]></summary></entry><entry xml:lang="nl"><title type="html">Allerlei</title><link href="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/tidbits/" rel="alternate" type="text/html" title="Allerlei"/><published>2024-04-22T00:00:00+00:00</published><updated>2024-04-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/tidbits</id><content type="html" xml:base="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/tidbits/"><![CDATA[<ul> <li><a href="https://fluithaasbio-nl.webnode.nl/">Fluithaas</a> door onze jongste zoon (2014)</li> <li><a href="https://www.ebroerse.nl/Verborgen_sleutels/Home.html">Verborgen Sleutels</a> online spel, een ander idee van onze jongste zoon</li> <li><a href="https://www.chaosofdelight.org/">A Chaos of Delight</a> verwondering over kleine beestjes aan de basis van het leven</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="education"/><category term="nature"/><summary type="html"><![CDATA[Fluithaas door onze jongste zoon (2014) Verborgen Sleutels online spel, een ander idee van onze jongste zoon A Chaos of Delight verwondering over kleine beestjes aan de basis van het leven]]></summary></entry><entry xml:lang="en-us"><title type="html">Reading EXIF tags in Jekyll with exiftools</title><link href="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/reading-exif-in-jekyll/" rel="alternate" type="text/html" title="Reading EXIF tags in Jekyll with exiftools"/><published>2024-04-19T00:00:00+00:00</published><updated>2024-04-19T00:00:00+00:00</updated><id>https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/reading-exif-in-jekyll</id><content type="html" xml:base="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/reading-exif-in-jekyll/"><![CDATA[<p>As I am migrating this site to Jekyll / GitHub pages, I am integrating data that was separate (and under the hood) up to now. That requires a bit of scripting, with minimal re-entry of stuff.</p> <p>An important example are my pictures, that I once managed in <a href="https://www.extensis.com/portfolio">Extensis Portfolio</a>, and later as separate files on a local HD.</p> <p>It would be noce to let you read a caption with each photo that I add to the site, and as I remembered that I once put keywords and captions for many images into the image files as EXIF tags, I now try to read those fields from the images and apply them as captions in the lightGallery slide shows, like <a href="/ejb/assets/art_gallery/sketches/">here</a>.</p> <p>A lot of (old) tools are available to extract the EXIF tags, but Portfolio used other fields… After EXIF came IPTC tags, used for GPS lat/long data, title etc. IPTC is sparsely supported bij ruby tools. And as it happens, my image captions are in so called XMP tags, for which just a few tools provide support.</p> <p>To make things more complicated, modern image management tools like Adobe <a href="https://www.adobe.com/nl/products/photoshop-lightroom.html">Lightroom</a> and <a href="https://www.digikam.org/">DigiKam</a> allow you to enter labels in XMP and copy those strings to EXIF respectively. (although XMP allows for longer strings, and EXIF only allows for printable ASCII character, so where do the ü and Ø go in the process?)</p> <p>Today I discovered a tool called <a href="https://exiftool.org/">exiftool</a>, that finally will give me access to my cherished image captions. From inside Jekyll you can use it through the <a href="https://rubygems.org/gems/exiftool/versions/1.2.5">exiftool gem</a>. After a bit of fiddling, I am now able to display all text fields stored in a picture file, and automatically copy it to the html code for one of my web galleries. Exiftool Docs warn that the three tag types overlap, unless you ask for <code class="language-plaintext highlighter-rouge">-all</code> tags. If we focus on the caption and the copyright fields, these are the specific tag names to fetch:</p> <table> <thead> <tr> <th>Type</th> <th>Caption field name</th> <th>Copyright field name</th> <th>Used</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>EXIF</td> <td>user_comment</td> <td>copyright</td> <td> </td> </tr> <tr> <td>IPTC</td> <td>“caption-abstract”</td> <td>copyright_notice</td> <td>&lt;–</td> </tr> <tr> <td>XMP</td> <td>description</td> <td>rights</td> <td> </td> </tr> </tbody> </table> <p>In Ruby code that makes for:</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>require 'exiftool'
...
exiftoolbatch = Exiftool.new(Dir["#{Dir.pwd + '/' + dir}/*.*"]) # we are in original_dir
...
exif =  exiftoolbatch.result_for(fullpath)
...
capt = exif[:"caption-abstract"]
copy = exif[:copyright]
</code></pre></div></div>]]></content><author><name></name></author><category term="software"/><category term="computers"/><summary type="html"><![CDATA[As I am migrating this site to Jekyll / GitHub pages, I am integrating data that was separate (and under the hood) up to now. That requires a bit of scripting, with minimal re-entry of stuff.]]></summary></entry><entry xml:lang="nl"><title type="html">Favoriete boeken</title><link href="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/bookfavorites/" rel="alternate" type="text/html" title="Favoriete boeken"/><published>2024-04-11T00:00:00+00:00</published><updated>2024-04-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/bookfavorites</id><content type="html" xml:base="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/bookfavorites/"><![CDATA[ <p>Een paar favoriete titels:</p> <figure><img src="/ejb/assets/img/blog/20240411_favbooks.jpg" alt="The books" class="img-fluid"/></figure> <ul> <li><em>Smart Cities</em> door Anthony Townsend, Norton 2014.</li> <li><em>The Architecture of the Well-tempered Environment</em>, door Reyner Banham 06/2014</li> <li><em>The Oxford Book of Modern Science Writing</em>, door Richard Dawkins</li> <li><em>The Age of Wonder</em>, door Richard Holmes 02/2010</li> <li><em>Dark age ahead</em>, door Jane Jacobs 01/2008</li> <li><em>De aap en de sushi meester, over cultuur bij dieren</em>, door Frans de Waal 11/2007</li> <li><em>In Europa</em>, door Geert Mak: history of our continent 08-10/2004</li> </ul> <h2 id="boeksuggesties-per-stad">Boeksuggesties per stad</h2> <ul> <li><a href="https://readingthecity.com/">Reading the City</a></li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="books"/><category term="dawkins"/><summary type="html"><![CDATA[&lt;!– SPDX-FileCopyrightText: 2024 EJ Broerse]]></summary></entry><entry xml:lang="nl"><title type="html">Open Source</title><link href="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/opensourcelinks/" rel="alternate" type="text/html" title="Open Source"/><published>2024-04-11T00:00:00+00:00</published><updated>2024-04-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/opensourcelinks</id><content type="html" xml:base="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/opensourcelinks/"><![CDATA[<p>Ik draag bij en gebruik deze open source projecten:</p> <ul> <li><a href="https://jmri.sourceforge.net/">JMRI</a>, Java Railroad Model Interface, om digitale modelbanen te besturen</li> <li><a href="https://www.freecad.org">FreeCAD</a> open source 3D BIM, aan het ontdekken</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="software"/><category term="macos"/><category term="open-source"/><summary type="html"><![CDATA[Ik draag bij en gebruik deze open source projecten:]]></summary></entry><entry xml:lang="nl"><title type="html">Hypersite stack</title><link href="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/goodbye-hypersite/" rel="alternate" type="text/html" title="Hypersite stack"/><published>2024-03-22T00:00:00+00:00</published><updated>2024-03-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/goodbye-hypersite</id><content type="html" xml:base="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/goodbye-hypersite/"><![CDATA[<p>Ter herinnering aan het eerste serieuze stukje sopftware dat ik over een periode van vele jaren schreef en ontwikkelde, hierbij de handleiding van Hypersite.</p> <h1>Wat is HyperSite en hoe werkt het?</h1> <p>HyperSite is een stack die helpt om je eigen website te onderhouden. Want een provider vinden en een paar html-pagina’s samenstellen kan iedereen, maar het kost veel meer moeite om elke week “even” de nieuws-pagina plus de datum bij te werken enz.</p> <p>Maar toch, als je je site niet bijhoudt, vinden je bezoekers er al snel niets meer aan en laten ze je site links liggen. Dat is zonde van de moeite, want met deze HyperCard stack is het eenvoudig om een redelijk complete site bij te houden.<br/> In 5 minuten even wat info aanvullen, een nieuwe achtergrond-afbeelding aan een pagina toevoegen en de zaak bekijken in je browser; het is zo gepiept.<br/> (Zie <a href="#beperkingen">Beperkingen</a> voor wat <em>niet</em> kan).</p> <div class="normal-nc"> <a href="#principe">Principe</a> | <a href="#instructies">Instructies</a> | <a href="#historie">Ontstaansgeschiedenis</a> | <a href="#credits">Credits</a> </div> <h2 id="principe">Het principe</h2> <p>Wat is HyperSite? Met deze stack kun je - binnen een vaste layout bestaande uit een 2-koloms tabel en een menu met links naar de andere pagina’s - de inhoud van elke pagina bewerken, opmaken en als html-bestand opslaan. Bekijk een klein voorbeeld.</p> <figure><img src="/ejb/assets/img/blog/HyperSite-p0.gif" alt="HyperSite startscherm" class="img-fluid"/><figcaption class="kleiner">HyperSite startscherm</figcaption></figure> <p>Voor elke pagina van je web-site is een aparte kaart, waarop je in 4 tekstvelden je eigen informatie in kunt voeren. Voor zover je de opmaak kunt beïnvloeden binnen de standaard HTML 3.2 zijn er via een serie buttons links onderaan het scherm een aantal gereedschappen beschikbaar. Ook om ‘links’ en ‘ankers’ aan te leggen zijn er knoppen.</p> <p>Algemene informatie die voor elke pagina hetzelfde is, vul je in op de kaart ‘Algemene instellingen’. Als je daarna op de button ‘Maak HTML’ klikt, wordt uit al die gegevens een compleet HTML-bestand gecreëerd op de harde schijf. Via de button ‘Upload…” kun je die bestanden vervolgens naar jouw provider versturen.<br/> Klik op de button ‘Start’ rechtsboven op dit scherm om verder te gaan…</p> <p>Deze stack maakt gebruik van andere programma’s, die op je computer moeten staan:</p> <ul> <li>een webbrowser, bijv. Internet Explorer of Netscape;</li> <li>een FTP-programma, bijv. Transmit van <a href="https://www.panic.com">Panic</a>;</li> <li>een grafisch programma om zelf afbeeldingen voor internet te kunnen maken, bijv. Macromedia Xres, Photoshop of Graphic Converter.</li> </ul> <h2 id="instructies">Instructies</h2> <h3 id="1-klik-op-button-start">1. Klik op button “Start”</h3> <p>Vul minstens de volgende gegevens in:</p> <figure><img src="/ejb/assets/img/blog/HyperSite-p1.gif" alt="HyperSite Algemeen scherm" class="img-fluid"/><figcaption class="kleiner">HyperSite Algemeen scherm</figcaption></figure> <ul> <li>een naam voor elke pagina van je site, die dan als TAB's bovenaan verschijnen (gebruik alleen kleine letters en ook geen spaties);</li> <li>een "lokaal pad", d.w.z. de plek op je harde schijf waar alle bestanden die bij je site horen (tijdelijk) worden opgeslagen. Vanwege de manier waarop HyperSite werkt, moet er in deze map een tweede map staan met de naam "Images". Daarin sla je alle afbeeldingen op, zodat de hoofdmap goed overzichtelijk blijft (met dank aan Claris HomePage);</li> <li>je E-mail adres;</li> <li>je internet-browser (via dialoogscherm aanwijzen waar hij op je computer staat);</li> <li>een Fetch bookmark, dat de verbinding met jouw plek op de server legt;</li> <li>een Applescript bestand dat de internetverbinding met je provider start, bijv. het script "PPP start" in de map "AppleScript Extra's".</li> </ul> <p>Niet verplicht:</p> <ul> <li>de naam van een .GIF afbeelding die op alle pagina's als titel komt, bijv. je logo;</li> <li>de naam van een .GIF afbeelding die als 'bullet' voor elk van de 4 tekstblokken komt.</li> </ul> <h3 id="2-ga-verder-door-links-bovenaan-op-het-eerste-tabstrookje-te-klikken">2. Ga verder door links bovenaan op het eerste tabstrookje te klikken</h3> <p>Vul de Naam en de Titel voor deze pagina in, en evt. een achtergrondafbeelding of -kleur. Typ per pagina de informatie die je wilt tonen in de tekstvakken 1 t/m 4. Een veld mag ook leeg blijven.<br/> Minimale HTML-kennis die noodzakelijk is: Na elke regel een regeleinde &lt;br&gt; of rond de alinea de aanduiding &lt;p&gt;…&lt;/p&gt; invoegen, anders loopt alles straks achter elkaar door.</p> <h3 id="3-ken-extra-opmaak-toe">3. Ken extra opmaak toe</h3> <p>Door stukjes te selecteren met de muis en dan op 1 van de ‘buttons’ in de ‘toolbox’ links onderaan te klikken. Voor verklaring en extra opties zie <a href="#toolbox">Toolbox</a>.</p> <ol> <li> <p>Als er in je tekst ‘speciale’ tekens voorkomen, bijvoorbeeld “ü” en “é”, selecteer die dan en klik op de knop “ASCI to ISO” om er voor te zorgen dat deze tekens straks voor iedereen goed in beeld verschijnen. Als je zonder een selectie te maken op deze knop klikt, wordt alle tekst gecontroleerd, maar dat kost wel wat tijd.</p> </li> <li> <p>Als je klaar bent met een pagina, klik je op de button “Maak HTML”. Uit alle informatie in de stack wordt dan een HTML-bestand aangemaakt, de standaard-taal van het world wide web. Een tekstje verschijnt met de naam van het bestand, die hetzelfde is als de naam van je pagina + de extensie “.html”. Om alle pagina’s in 1 keer als HTML-bestanden te exporteren, houd je de Option- toets ingedrukt, terwijl je op de button “Maak HTML” klikt.</p> </li> </ol> <h3 id="6-preview">6. Preview</h3> <p>Nadat de betreffende pagina(s) bewaard is, kun je op het scherm kiezen om de pagina al dan niet lokaal te bekijken in je - eerder op de kaart ‘Algemeen’ ingevulde - web-browser. Er dient wel genoeg geheugen vrij te zijn om de browser te openen.</p> <h3 id="7-upload">7. Upload</h3> <p>Als alles OK is, is de laatste stap om je pagina + bijbehorende afbeeldingen naar je provider te “uploaden”, d.w.z. van je harde schijf te kopiëren naar jouw stukje van de internet-server van je provider. Hiervoor gebruik je meestal een apart FTP- programma, bijvoorbeeld Transmit of Fetch. Transmit v 1.6 - een heel prettig programma - vind je op <a href="https://www.panic.com">https://www.panic.com</a>.</p> <figure><img src="/ejb/assets/img/blog/HyperSite-p3.gif" alt="HyperSite example input screen" class="img-fluid"/><figcaption class="kleiner">HyperSite example input screen</figcaption></figure> <h4><a id="toolbox">De Toolbox</a></h4> <p>De toolbox (gereedschapskist) van HyperSite bestaat uit een aantal buttons en pop-up menu’s die in de rechthoek links onderaan elke kaart staan.<br/> Aan de linkerkant staan alle opmaak-functies, bijv. om tekst vet te maken of cursief. Ook kun je de grootte van tekst aangeven en de kleur. Hiervoor moet je altijd eerst een tekstgedeelte selecteren, anders hoor je alleen een waarchuwingsgeluid.</p> <p>Rechts staan buttons om hyperlinks aan te brengen. Een hyperlink is tekst waar je op kunt klikken om ergens ander heen te springen, bijv. een plek elders op jouw site (“anker”, zie verderop) of een heel ander web-site (URL).<br/> Een link bestaat uit 2 delen, nl. het onderstreepte woord, dat in beeld komt, en het echte doel, veelal in de vorm van een URL-adres, bijv. “https://www.apple.com” (= Apple). Als je een stukje tekst selecteert voordat je op de button klikt, wordt dat stuk gebruikt als onderstreepte tekst, en hoef je alleen nog het doel aan te geven in het dialoogscherm.</p> <p>Om op één van je eigen pagina’s een plek te markeren als doel voeg je een anchor in, dat bestaat uit een speciale “tag” met een korte naam, die men overigens niet te zien krijgt in een browser. Alle ankers die je tot dan in je stack hebt aangebracht, verschijnen in een menu als je op de button met het ankertje klikt. Je kunt ze zo ergens anders als hyperlink invoegen.</p> <p>Zet het invoegpunt op de juiste plek en klik op de button met het gezichtje om een bepaald soort afbeelding op je pagina in te voegen. Je kunt kiezen uit 3 soorten:</p> <ol> <li>GIF en JPEG-files kunnen direct in elke grafische browser getoond worden;</li> <li>QuickTime zijn filmpjes, die iemand alleen kan bekijken als hij/zij de QuickTime-plugin van Apple heeft geladen;</li> <li>Shockwave zijn animaties (o.a. Macromedia Flash en Director), waarvoor in Netscape ook een plug-in nodig is en in Internet Explorer zgn. ActiveX en JAVA technologie.</li> </ol> <h4><a id="beperkingen">Wat kan niet</a></h4> <p>De volgende zaken zitten niet in HyperSite:</p> <ul> <li>afbeeldingen bewerken en omzetten naar .GIF formaat (gebruik Xres o.i.d.);</li> <li>WYSIWYG opmaak zonder alle tags te zien (wel preview via browser);</li> <li>externe links via pop-up menu aanbrengen (gebruik knip &amp; plak);</li> <li>een grafisch overzicht van alle pagina's en links (is wel mooi);</li> </ul> <p>Wat ooit wel komt:</p> <ul> <li>Uitlijn-opties (het menu werkt nog niet)</li> <li>(gedeeltelijke) controle of alle links en afbeeldingen kloppen (ga voorlopig naar <a href="http://validator.w3.org/checklink">W3C Checklink</a> [getest 2/2/2010].</li> </ul> <h2 id="historie">Ontstaansgeschiedenis</h2> <h4>Aanleiding</h4> <p>Terwijl ik diverse HTML-editors probeerde, kreeg ik het idee dat ik voor mijn specifieke wensen beter een simpel en beperkt programma kon maken met HyperCard. Binnen 1 consistente opmaak kan ik me dan richten op de inhoud, terwijl deze stack alle bijzaken voor mij afhandelt: hyperlinks naar alle andere pagina’s van mijn site, de datum van laatste wijziging aanpassen, in 1 keer alle pagina’s een andere kleur of bullet geven etc. Tegelijk leerde ik wat meer van HTML 3.2, XHTML and even HTML5…</p> <p>Dit is het geworden, i.p.v. zo’n 4 pagina’s voor mezelf dus al meer dan 6, en heel wat meer mogelijkheden dan ik in eerste instantie had gedacht.</p> <h4>Versies</h4> <dl> <dt>v 0.6 (maart 1998)</dt> <dd>langzaam opgebouwd aan de hand van voorbeeld-code uit een commerciële HTML-editor.</dd> <dt>v 0.7 (mei ‘98)</dt> <dd>doet eindelijk wat ik ongeveer wilde, maar was nog niet zonder bugs.</dd> <dt>v 0.8 (juli 1998)</dt> <dd>kent enkele verbeteringen (fout in &lt;TR&gt; tag opgelost, snelheid ASCII-conversie, correct werkened tabstrookjes bovenaan het scherm) en wat bijkomende wensen n.a.v. mijn eigen ervaring met het programma (alle pagina’s in 1 x omzetten met optie-toets, tabellen aanmaken binnen een veld).</dd> <dt>v 1.0 (oktober 1998)</dt> <dd>bevat extra opties, o.a. om wel of niet linksboven het menu te tonen (t.b.v. afwijkende opzet 1e pagina van een Site), om wel of niet rechtsboven een de vaste afbeelding + koptekst te tonen (idem). Voorts wat extra tools, o.a. HTML-commentaar. Verder nog wat kleine fouten en strikte HTML-regels opgelost.</dd> <dt>v 1.1 en 1.2 (mei-juni ‘99)</dt> <dd>bevat geleidelijke verbeteringen, o.a. om delen van de site in submappen op te slaan - bijv. “docs:” - en toch alle ‘links’ correct aan te maken.</dd> <dt>v 1.3 (aug. ‘99)</dt> <dd>voegt de mogelijkheid toe om met JavaScript ‘roll over’ effecten onder je muis een navigatie-menu op te laten lichten (“hilite”). Dat is inmiddels standaard op het web, vandaar. Voor snelle sites kun je het op de pagina ‘Algemeen’ ook altijd uit zetten. <br/> Ook nieuw is de mogelijkheid om een deel van de site m.b.v. mappen op te splitsen, waarbij de verwijzingen naar algemene opmak en menu-koppelingen via het veld “base URL” worden aangevuld. Verder ondersteuning voor de “Language” Meta-Tag via een pop-up menu op de kaart “Algemeen” en een centrale Style Sheet (genaamd “hyperstyle.css”) op dezelfde kaart om m.b.v. “Cascading Style Sheets” uit HTML 4.0 alle opmaak op 1 plek te regelen. Zie voor meer info een goed boek over dit onderwerp. <br/> Ook is de Tag voor het opnemen van Macromedia Flash afbeeldingen aaangepast conform de laatste informatie. DTD-versie in header: ‘HTML 4.0 Transitional’.</dd> <dt>v 1.5 (augustus 2000)</dt> <dd>voegt de mogelijkheid toe om in 1 keer alle achtergronden aan te passen. Ook enkele extra <em>tag’s</em> aan de toolbox toegevoegd: DIV en JS = JavaScript.</dd> <dt>v 1.6 (april 2001)</dt> <dd>lost enkele fouten op in het gebruik van grafische (.GIF) buttons, zodat onnodige foutmeldingen niet optreden. Tevens onderkast HTML-tags invoegen conform XHTML 1.0 specificatie, bijv. &lt;br /&gt;. Ook is de afscherming van de eerste 2 schermen verbeterd; je kom er alleen als je expliciet op de knop <strong>?</strong> c.q. <strong>Algemeen</strong> klikt.</dd> <dt>v 1.8</dt> <dd>hele stack geport van Apple HyperCard naar LiveCode.</dd> <dt>v 1.9 van 2018-2023</dt> <dd>is HTML5 correct, en bevat een responsive layout.</dd> </dl> <figure><img src="/ejb/assets/img/blog/RevHyperSite21.png" alt="Revolution HyperSite scherm" class="img-fluid"/><figcaption class="kleiner">Revolution HyperSite scherm</figcaption></figure> <h2 id="credits">Credits</h2> <p>This stack is shareware. Support the development of these helpful programs by paying your shareware fee. Please pay Euro 25,- next time you see me.</p> <p>All programming © E.J. Broerse 04/1998 - 07/1998 - 09/1999 - 03/2000 - 04/2001 - 11/2002 - 02-2023 except <i>PopUpMenu XCMD</i> © Individual Software, Inc. 1988.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="software"/><category term="macintosh"/><category term="hypercard"/><summary type="html"><![CDATA[Ter herinnering aan het eerste serieuze stukje sopftware dat ik over een periode van vele jaren schreef en ontwikkelde, hierbij de handleiding van Hypersite.]]></summary></entry><entry xml:lang="nl"><title type="html">Wolk van tags</title><link href="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/tag-cloud/" rel="alternate" type="text/html" title="Wolk van tags"/><published>2024-03-19T00:00:00+00:00</published><updated>2024-03-19T00:00:00+00:00</updated><id>https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/tag-cloud</id><content type="html" xml:base="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2024/tag-cloud/"><![CDATA[ <div id="cloud"> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/dcc/" style="font-size: 110%"> DCC (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/nibe/" style="font-size: 110%"> NIBE (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/blogging/" style="font-size: 110%"> blogging (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/boat/" style="font-size: 110%"> boat (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/climate/" style="font-size: 110%"> climate (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/colorado/" style="font-size: 230%"> colorado (5) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/computers/" style="font-size: 110%"> computers (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/dawkins/" style="font-size: 110%"> dawkins (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/electronica/" style="font-size: 110%"> electronica (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/freight/" style="font-size: 110%"> freight (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/house/" style="font-size: 110%"> house (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/hypercard/" style="font-size: 110%"> hypercard (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/industry/" style="font-size: 110%"> industry (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/java/" style="font-size: 110%"> java (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/jmri/" style="font-size: 140%"> jmri (2) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/kit/" style="font-size: 140%"> kit (2) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/kunst/" style="font-size: 110%"> kunst (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/language/" style="font-size: 110%"> language (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/maatschappij/" style="font-size: 110%"> maatschappij (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/macintosh/" style="font-size: 110%"> macintosh (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/macos/" style="font-size: 140%"> macos (2) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/mining/" style="font-size: 110%"> mining (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/model/" style="font-size: 110%"> model (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/myenergi/" style="font-size: 110%"> myenergi (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/n-scale/" style="font-size: 170%"> n scale (3) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/n-schaal/" style="font-size: 110%"> n schaal (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/nobel/" style="font-size: 110%"> nobel (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/open-source/" style="font-size: 110%"> open source (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/osx/" style="font-size: 110%"> osx (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/schoon/" style="font-size: 110%"> schoon (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/scratchbuilt/" style="font-size: 110%"> scratchbuilt (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/silverton/" style="font-size: 170%"> silverton (3) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/smart-home/" style="font-size: 110%"> smart home (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/stedenbouw/" style="font-size: 110%"> stedenbouw (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/taal/" style="font-size: 140%"> taal (2) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/todo/" style="font-size: 110%"> todo (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/urban-design/" style="font-size: 110%"> urban design (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/usa/" style="font-size: 110%"> usa (1) </a> </div> <div class="site-tag"> <a href="../../tag/zappi/" style="font-size: 110%"> zappi (1) </a> </div> </div> <script>var $grid=$("#cloud");$grid.isotope({percentPosition:!0,itemSelector:".site-tag",layoutMode:"masonry",gutter:5});</script> <p>Hier is een <a href="/ejb/blog/tags.html">klikbare lijst van alle tags</a>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="algemeen"/><category term="taal"/><summary type="html"><![CDATA[Live lijst van alle tags]]></summary></entry><entry xml:lang="nl"><title type="html">Home Automation</title><link href="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2023/home-automation/" rel="alternate" type="text/html" title="Home Automation"/><published>2023-10-17T00:00:00+00:00</published><updated>2023-10-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2023/home-automation</id><content type="html" xml:base="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2023/home-automation/"><![CDATA[<p>Software en APIs om ons huis, de Zappi laadpaal, NIBE heat pump and SolarEdge PV te besturen.</p> <ul> <li> <p>Myenergi (Zappi) API: <a href="https://myenergi.info/api-acronyms-t3154.html">https://myenergi.info/api-acronyms-t3154.html</a></p> </li> <li> <p>Zappi Forum over de API: <a href="https://myenergi.info/extracting-energy-data-t7445-s90.html">https://myenergi.info/extracting-energy-data-t7445-s90.html</a></p> </li> <li> <p>pymyenergy Python3 code:</p> <ul> <li> <p><a href="https://github.com/twonk/MyEnergi-App-Api">https://github.com/twonk/MyEnergi-App-Api</a></p> </li> <li> <p><a href="https://github.com/ashleypittman/mec">https://github.com/ashleypittman/mec</a></p> </li> </ul> </li> <li> <p>Home Assistant: <a href="https://www.home-assistant.io/installation/macos">https://www.home-assistant.io/installation/macos</a></p> </li> <li> <p>NIBE UpLink API: <a href="https://github.com/elupus/hass_nibe">https://github.com/elupus/hass_nibe</a></p> </li> <li> <p>Stroom meten met Raspberry Pi: <a href="https://www.instructables.com/Current-Monitoring-With-Raspberry-Pi/">https://www.instructables.com/Current-Monitoring-With-Raspberry-Pi/</a></p> </li> <li> <p>Oracle VirtualBox (om Home Assistant OS te draaien op een mac): <a href="https://www.virtualbox.org/wiki/End-user_documentation">https://www.virtualbox.org/wiki/End-user_documentation</a></p> </li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="smart home"/><category term="myenergi"/><category term="zappi"/><category term="NIBE"/><summary type="html"><![CDATA[Software en APIs om ons huis, de Zappi laadpaal, NIBE heat pump and SolarEdge PV te besturen.]]></summary></entry><entry xml:lang="en-us"><title type="html">IPCC Last Warning</title><link href="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2023/ipcc/" rel="alternate" type="text/html" title="IPCC Last Warning"/><published>2023-04-04T00:00:00+00:00</published><updated>2023-04-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2023/ipcc</id><content type="html" xml:base="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2023/ipcc/"><![CDATA[<p>This graph from the IPCC Synthesis Report looks serious:</p> <figure><img src="/ejb/assets/img/blog/IPCC_2023_opwarming.jpg" alt="IPCC Synthesis Report 2023 graph"/> <figcaption class="kleiner">IPCC Synthesis Report 2023 graph (<a prefix="dct: https://purl.org/dc/terms/" href="https://purl.org/dc/dcmitype/Image" property="dct:title" rel="dct:type">still image</a> &copy;<a prefix="cc: https://creativecommons.org/ns#" href="https://www.ipcc.ch/report/sixth-assessment-report-cycle/" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">IPCC</a> under <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">CC BY-NC-SA</a>)</figcaption> </figure>]]></content><author><name></name></author><category term="macos"/><category term="climate"/><summary type="html"><![CDATA[This graph from the IPCC Synthesis Report looks serious:]]></summary></entry><entry xml:lang="nl"><title type="html">Kalkverf</title><link href="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2023/chalkpaint/" rel="alternate" type="text/html" title="Kalkverf"/><published>2023-03-31T00:00:00+00:00</published><updated>2023-03-31T00:00:00+00:00</updated><id>https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2023/chalkpaint</id><content type="html" xml:base="https://silverailscolo.github.io/ejb/blog/2023/chalkpaint/"><![CDATA[<p>Vandaag de wanden in de hal in de <a href="https://serefni.is/vara/primer-nf21-kalkgrunnur/">NF21 Uniwall Primer</a> gezet, als voorbereiding voor een laag Stoopen &amp; Meeus <a href="http://www.stoopen-meeus.com/minerale-afwerkingen/kalk/">Kalkverf</a>.</p> <figure><img src="/ejb/assets/img/blog/C8CA39CF-DB28-45DB-A2E2-56C1083CFFDA.jpeg" alt="Uniwall Primer NF21 5L" class="img-fluid"/><figcaption class="kleiner">Uniwall Primer NF21 5L</figcaption></figure> <p>Elke keer weer een bijzonder effect als je alle oude kleuren en reparaties wegwerkt onder een effen, lichtgrijze kleur: opeens zijn het geen wanden/bouwwerk meer maar een ruimte.</p> <figure><img src="/ejb/assets/img/blog/B914367A-9EEF-4BB1-981F-2C111CA163D2-scaled.jpeg" alt="Muren hal in NF21 primer" class="img-fluid"/><figcaption class="kleiner">Muren hal in NF21 primer</figcaption></figure> <p>Volgende dagen 2 lagen naturel Kalkverf er overheen gekwast vanaf de rolsteiger, geleend van een buurman. Buiten regent het toch!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="klus"/><summary type="html"><![CDATA[Vandaag de wanden in de hal in de NF21 Uniwall Primer gezet, als voorbereiding voor een laag Stoopen &amp; Meeus Kalkverf.]]></summary></entry></feed>